\chapter{Implementierung der Sicherheitsl\"ucke}
\label{chap:5}

Die in \cref{chap:4} beschriebene Sicherheitslücke und das 5G-AKA Protokoll wurde nun implementiert.
Die Implementierung ist dieser Arbeit beigefügt und kann auch auf Github unter folgendem Link eingesehen werden: \url{https://github.com/rbroesamle/5G-AKA-Protocol/tree/master/Implementation}
In diesem Kapitel wird sich auf den Commit mit der ID 95f76c00aff8f462554ee8b277f747eda251e3d6 bezogen.

Es wurde das 5G-AKA Protokoll aus der Spezifikation TS 33.501 des 3GPP mit der Version V15.34.1 implementiert \cite{3gppTS33.501V15.34.1}.
Die Sicherheitslücke wurde darauf aufbauend implementiert.


\section{Ausführen des Programms}
Zum Ausführen des Programms wurde ein \textit{Gradle} Build Script bereitgestellt.
Es wird daher empfohlen die neueste Java und Gradle Version auf einem Linux Betriebssystem installiert zu haben.

Um das Programm auszuführen muss der Befehl \lstinline{gradle run} in eine Konsole eingegeben werden.
Dafür sollte man sich in dem Ordner befinden, in dem sich auch die \lstinline{build.gradle} Datei befindet.

Alternativ kann auch der Gradle Wrapper ausgeführt werden.
Dafür muss auf Linux oder macOS der Befehl \lstinline{./gradlew run} und auf Windows der Befehl \lstinline{gradlew.bat run} ausgeführt werden.
Auch hier sollte man sich in dem Ordner befinden, in dem sich auch die build.gradle Datei befindet.

\subsection{Einstellungen}

Das Programm erlaubt es Einstellungen anzupassen, die das Verhalten des Programms beeinflussen.
Diese Einstellungen sind in der \lstinline{Implementation.App} Klasse zu finden und lassen sich folgendermaßen beschreiben:

\subsubsection{RUN\_MODE}
Der \textit{RUN\_MODE} beschreibt ob das Protokoll oder die Sicherheitslücke simuliert werden soll.
Er kann die Werte \lstinline{RunMode.Protocol} und \lstinline{RunMode.Vulnerability} annehmen.

Wird der \textit{RUN\_MODE} auf den Wert \lstinline{RunMode.Protocol} gesetzt, dann wird ein erfolgreicher normaler Durchlauf des Protokolls simuliert. 
Nach dem Durchlauf des Protokolls wird ausgegeben ob der Durchlauf erfolgreich war.

Wird der \textit{RUN\_MODE} auf den Wert \lstinline{RunMode.Vulnerability} gesetzt, dann wird der Angriff, wie er in \cref{chap:4} beschrieben ist, simuliert.
Nach dem Durchlauf wird ausgegeben ob Authentifizierung und Angriff erfolgreich waren.
Der Angriff kann nur erfolgreich sein wenn der Langzeitschlüssel \gls{k-seaf} bei dem \gls{ue} und der \gls{seaf} Entitäten gleich ist.
Mit der \textit{DETAILED\_AUTH\_INFO} Einstellung lassen sich die Langzeitschüssel auf der Konsole ausgeben.
Da der Angriff auf einer \textit{Race Condition} beruht ist auch das Fehlschlagen des simulierten Angriffs zu erwarten.

\subsubsection{LOG\_MESSAGES}

Mit \textit{LOG\_MESSAGES} lässt sich einstellen ob die von Entitäten empfangenen Nachrichten auf der Konsole ausgegeben werden sollen.
Es können die Werte \lstinline{true} und \lstinline{false} angegeben werden.

Wird \textit{LOG\_MESSAGES} auf \lstinline{true} gesetzt, dann werden auf der Konsole alle Nachrichten ausgeben, die von einer der Entitäten empfangen wurden.
Die Ausgabe auf der Konsole hat das Format: \textit{SENDER -> EMPFÄNGER : NACHRICHT}

Wird \textit{LOG\_MESSAGES} auf \lstinline{false} gesetzt, dann werden die empfangenen Nachrichten nicht auf der Konsole ausgegeben.

\subsubsection{DETAILED\_AUTH\_INFO}

Mit \textit{DETAILED\_AUTH\_INFO} lässt sich einstellen ob detaillierte Informationen auf der Konsole ausgegeben werden sollen.
Es können die Werte \lstinline{true} und \lstinline{false} angegeben werden.

Wird \textit{DETAILED\_AUTH\_INFO} auf \lstinline{true} gesetzt, werden detaillierte Informationen zur Authentifizierung auf der Konsole ausgegeben.
Dies beinhaltet Informationen darüber ob die Authentifizierung von der \gls{seaf}, der \gls{ausf} und dem \gls{udm} als erfolgreich angesehen wird, wie es in \textit{Schritt 14 \& 16} von \cref{fig:protocol_v1} beschrieben ist.
Zusätzlich wird der Langzeitschlüssel \gls{k-seaf} der im \gls{ue} und in der \gls{seaf} gespeichert ist ausgegeben.

Wird \textit{DETAILED\_AUTH\_INFO} auf \lstinline{false} gesetzt, werden keine detaillierten Informationen zur Authentifizierung auf der Konsole ausgegeben.


\section{Beschreibung des Aufbaus}
Für die Implementierung wurde die Programmiersprache Java gewählt.

Der Einstiegspunkt des Programms ist die \lstinline{Implementation.App} Klasse. Von dort lässt sich das Programm mit der \lstinline{main} Methode aufrufen.

In dem \lstinline{Implementation.structure} Package wird die grundlegende Struktur für Entitäten und Nachrichten definiert.
Alle Entitäten haben die \lstinline{Implementation.structure.Entity} Klasse als Superklasse und alle Nachrichten haben das \lstinline{Implementation.structure.Message} Interface implementiert.

Das \lstinline{Implementation.helper} Package beinhaltet Helferklassen.
Diese Helferklassen werden verwendet um die Übersichtlichkeit in den anderen Packages zu verbessern.
Sie beinhalten nur statische Methoden.

In dem \lstinline{Implementation.protocol} Package ist die tatsächliche Implementierung des Protokolls zu finden.
Es ist unterteilt in die Packages \lstinline{Implementation.protocol.additional}, \lstinline{Implementation.protocol.data}, \lstinline{Implementation.protocol.entities} und \lstinline{Implementation.protocol.messages}.

Das \lstinline{Implementation.protocol.additional} Package beinhaltet hauptsächlich Klassen die kryptographische Berechnungen ausführen, wie die \gls{kdf}.
Alle Klassen in diesem Package beinhalten nur statische Methoden.

Das \lstinline{Implementation.protocol.data} Package beinhaltet Klassen, die mehrere verschiedene Parameter in sich zusammenfassen, wie z.B. der \gls{5g-he-av}.

In dem \lstinline{Implementation.protocol.entities} Package ist die Implementierung der vier Entitäten \gls{ue}, \gls{seaf}, \gls{ausf} und \gls{udm} zu finden, so wie eine \lstinline{EvilUE} Klasse, die den Angreifer darstellen soll.
In diesen Klassen ist das Versenden und Antworten auf Nachrichten implementiert.
Dies geschieht über die \lstinline{Implementation.structure.Entity} Superklasse.

In dem \lstinline{Implementation.protocol.messages} Package sind alle Nachrichten zu finden, die die Entitäten untereinander verschicken.
Jede Nachricht hat eine eigene Klasse, die das \lstinline{Implementation.structure.Message} Interface implementiert.


\subsection{Implementierung der Race Condition}
Um die \textit{Race Condition} zu realisieren muss sichergestellt werden, dass versendete Nachrichten sich überholen können.
Dies wurde mit Hilfe von \textit{Threads} implementiert.
Dafür wurden in der \lstinline{Implementation.structure.Entity} Klasse die \lstinline{sendMessage} Methode erstellt.
Da die \lstinline{Implementation.structure.Entity} Klasse die Superklasse von allen Entitäten ist wird in den Entitäten die \lstinline{sendMessage} der \lstinline{Implementation.structure.Entity} Klasse verwendet um Nachrichten zu versenden.

Führt eine Entität die \lstinline{sendMessage} Methode aus, so wird ein neuer Thread erzeugt der die \lstinline{onReceiveMessage} Methode asynchron auf der Entität ausführt, die die gesendete Nachricht erhalten soll.
Somit ist sichergestellt, dass eine \textit{Race Condition} möglich ist.


\subsection{Unterschiede zum Protokoll}
Ziel dieser Implementierung ist es die Praktikabilität der in \cref{chap:4} beschriebenen Sicherheitslücke herauszufinden.
In der Implementierung wurden daher einige Teile der Protokolls, die für die Sicherheitslücke nicht relevant sind, verändert oder weggelassen.
Nachfolgend ist eine Liste aller Abweichungen vom Protokoll aufgeführt.
Alle Abweichungen sind im Code mit dem Kommentar \lstinline{//MARK: Deviation #} versehen.
Das \lstinline{#} entspricht der Nummer der Abweichung.

\begin{enumerate}
%1
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.AVGenerator} Klasse wurde bei der Generierung der \gls{sqn} in der \lstinline{generateSQN} Methode von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation wurden Bedingungen, wie die \textit{Wrap around Protection}, für die Generierung der \gls{sqn} festgelegt.
In der Implementierung wurde jedoch die \gls{sqn} mit einem Zufallsgenerator generiert, der diese Bedingungen nicht erfüllt.

%2
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.KGF} Klasse wurde bei der \textit{Message authentication function} f1 von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation ist für die \lstinline{f1} Methode eine \textit{Message authentication function} gefordert.
In der Implementierung wurde hierfür jedoch die letzten 8 Bytes des \textit{HmacSHA256} verwendet.

%3
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.KGF} Klasse wurde bei der \textit{Message authentication function} f2 von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation ist für die \lstinline{f2} Methode eine \textit{Message authentication function} gefordert.
In der Implementierung wurde hierfür jedoch der \textit{HmacSHA256} verwendet.

%4
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.MAF} Klasse wurde bei der \textit{Key generation function} f3 von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation ist für die \lstinline{f3} Methode eine \textit{Key generating function} gefordert.
In der Implementierung wurde hierfür jedoch die letzten 16 Bytes des \textit{HmacSHA256} verwendet.

%5
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.MAF} Klasse wurde bei der \textit{Key generation function} f4 von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation ist für die \lstinline{f4} Methode eine \textit{Key generating function} gefordert.
In der Implementierung wurde hierfür, wie auch bei der Abweichung Nr. 4, die letzten 16 Bytes des \textit{HmacSHA256} verwendet.

%6
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.MAF} Klasse wurde bei der \textit{Key generation function} f5 von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation ist für die \lstinline{f5} Methode eine \textit{Key generating function} gefordert.
In der Implementierung wurde hierfür jedoch die letzten 6 Bytes des \textit{HmacSHA256} verwendet.

%7
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.SIDF} Klasse wurde bei der Entschlüsselung des \gls{suci} in den \gls{supi} von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation ist der \gls{suci} ein kompliziertes Bitfeld und bedarf somit einer umfangreichen Entschlüsselungsfunktion.
Die Implementierung der \lstinline{deconcealSUCI} Methode verwendet jedoch nur das \textit{RSA} Verfahren zum entschlüsseln.

%8
\item In der \lstinline{Implementation.protocol.additional.SIDF} Klasse wurde bei der Verschlüsselung des \gls{supi} in den \gls{suci} von der Spezifikation abgewichen.
In der Spezifikation ist der \gls{suci} ein kompliziertes Bitfeld. Dies muss eine Verschlüsselungsfunktion berücksichtigen.
Die Implementierung der \lstinline{deconcealSUCI} Methode verwendet jedoch nur das \textit{RSA} Verfahren zum verschlüsseln.
Daher entspricht der \gls{suci} in der Implementierung auch nur dem Ergebnis des \textit{RSA} Verfahrens und nicht dem Bitfeld das in der Spezifikation beschrieben wurde.

%9
\item Da in der Sicherheitslücke der \gls{5g-guti} nicht verwendet wird, wurde der \gls{5g-guti} nicht implementiert.

%10
\item In \textit{Schritt 3} der \cref{fig:protocol_v1} soll die \gls{ausf} einer \gls{seaf}, die den mitgesendeten \gls{sn-name} nicht verwenden darf, mit einer \textit{serving network not authorized} Nachricht antworten.
In der Implementierung sendet die \lstinline{Implementierung.protocol.entities.AUSF} Klasse diese Nachricht nicht.

%11
\item In \textit{Schritt 3} der \cref{fig:protocol_v1} soll die \gls{ausf} überprüfen ob eine \gls{seaf}, die eine Nachricht an die \gls{ausf} geschickt hat, den mitgesendeten \gls{sn-name} verwenden darf.
In der Implementierung erfolgt dies von der \lstinline{Implementation.protocol.entities.AUSF} Klasse nicht.

%12
\item In \textit{Schritt 17} der \cref{fig:protocol_v1} wird beschrieben, dass die \gls{ausf} der \gls{seaf} den \gls{supi} des Benutzer mitsendet, wenn die \gls{ausf} diesen in \textit{Schritt 7} erhalten hat.
Hat sie den \gls{supi} nicht in \textit{Schritt 7} erhalten, so wurde in \textit{Schritt 1} der \gls{5g-guti} an die \gls{seaf} gesendet.
In der \lstinline{Implementation.protocol.entities.SEAF} Klasse wurde die Nachricht aus \textit{Schritt 17} jedoch nur mit mitgesendetem \gls{supi} behandelt.

%13
\item Erhält die \gls{seaf} eine \textit{Authentication Failure} Nachricht vom \gls{ue} so soll sie im Falle einer \textit{Synchronization failure} eine neue Authentifizierung initiieren können.
In der Implementierung wird in der \lstinline{Implemenation.protocol.entities.SEAF} Klasse jedoch nie eine neue Authentifizierung initiiert.

%14
\item In \textit{Schritt 14} der \cref{fig:protocol_v1} soll die \gls{seaf} bei einer zu spät oder nicht erhaltenen Nachricht die Authentifizierung abbrechen.
In der Implementierung wird die erhaltene Nachricht jedoch immer akzeptiert.
Es gibt also keinen \textit{Timeout}.

%15
\item In \textit{Schritt 12} der \cref{fig:protocol_v1} wird überprüft ob der \gls{autn} angenommen werden kann.
In der Implementierung wurde in der \lstinline{Implementation.protocol.entities.UE} Klasse diese Überprüfung weggelassen.

%16
\item In \textit{Schritt 2*} der \cref{fig:protocol_mac_failure_v1} sendet das \gls{ue} eine \textit{Authentication Failure} Nachricht an die \gls{seaf}.
Diese Nachricht enthält auch einen CAUSE Wert, der den Grund des Fehlschlagens beschreibt.
In der Implementierung wird jedoch kein CAUSE Wert in der \textit{Authentication Failure} Nachricht mitgesendet.

%17
\item In \textit{Schritt 11} der \cref{fig:protocol_v1} sendet die \gls{seaf} in der \textit{Authentication Request} Nachricht zusätzlich noch den \gls{ng-ksi} und die \gls{abba} mit.
In der Implementierung werden diese Parameter jedoch nicht mitgesendet.

%18
\item In \textit{Schritt 15} der \cref{fig:protocol_v1} sendet die \gls{seaf} eine \textit{Nausf\_UEAuthentication\_Authenticate Request} Nachricht an die \gls{ausf}.
In der Implementierung wurde diese Nachricht in \textit{Nausf\_UEAuthentication\_Confirmation Request} umbenannt, da die Nachricht aus \textit{Schritt 2} sonst den gleichen Name hätte.

%19
\item In \textit{Schritt 17} der \cref{fig:protocol_v1} sendet die \gls{ausf} eine \textit{Nausf\_UEAuthentication\_Authenticate Response} Nachricht an die \gls{seaf}.
In der Implementierung wurde diese Nachricht in \textit{Nausf\_UEAuthentication\_Confirmation Response} umbenannt, da die Nachricht aus \textit{Schritt 10} sonst den gleichen Name hätte.

%20
\item In \textit{Schritt 7} der \cref{fig:protocol_v1} wird zusätzlich zum \gls{5g-he-av} der Hinweis mitgesendet, dass der \gls{5g-he-av} für das 5G-AKA Protokoll bestimmt ist.
In der Implementierung wurde dieser Hinweis weggelassen.

%21
\item Der \gls{supi} ist als ein Bitfeld spezifiziert, das aus mehreren Parametern besteht.
In der Implementierung ist der \gls{supi} jedoch nur eine zufällige Bitfolge.

\end{enumerate}


\section{Übersicht der Komponenten}

In \cref{tab:overview_classes} wurden alle Begriffe aufgelistet, die als Klassen in der Implementierung zu finden sind.
In \cref{tab:overview_generating_classes} wurden alle Begriffe aufgelistet, die in der Implementierung erzeugt werden.
In den dazugehörigen Klassen werden die Begriffe erzeugt.

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Begriff} & \textbf{Klasse} \\ \hline
{\gls{5g-guti}} & \texttt{Implementation.protocol.data.Data\_5G\_GUTI} \\
{\gls{5g-he-av}} & \texttt{Implementation.protocol.data.Data\_5G\_HE\_AV} \\
{\gls{5g-se-av}} & \texttt{Implementation.protocol.data.Data\_5G\_SE\_AV} \\
{\gls{autn}} & \texttt{Implementation.protocol.data.Data\_AUTN} \\
{\gls{f12345}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.MAF}, \texttt{.KGF} \\
{\gls{kdf}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.KDF} \\ 
\hline
{\gls{ue}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{seaf}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.SEAF} \\
{\gls{ausf}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.AUSF} \\
{\gls{udm}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.UDM} \\
{\gls{sidf}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.SIDF} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Übersicht der normalen Klassen}
\label{tab:overview_classes}
\end{table}


\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Begriff} & \textbf{Klasse} \\ \hline
{\gls{ak}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.AVGenerator}, \\
 & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{amf}} & \texttt{Implementation.App} \\
{\gls{ck}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.AVGenerator}, \\
 & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{hres*}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.SEAF} \\
{\gls{hxres*}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.AUSF} \\
{\gls{ik}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.AVGenerator}, \\
 & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{k}} & \texttt{Implementation.App} \\
{\gls{k-ausf}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.UDM}, \\
 & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{k-seaf}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.AUSF}, \\
 & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{mac}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.AVGenerator} \\
{\gls{rand}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.AVGenerator} \\
{\gls{res}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{res*}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{sn-name}} & \texttt{Implementation.App} \\
{\gls{sqn}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.AVGenerator} \\
{\gls{suci}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.SIDF} \\
{\gls{supi}} & \texttt{Implementation.App} \\
{\gls{xmac}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.UE} \\
{\gls{xres}} & \texttt{Implementation.protocol.additional.AVGenerator} \\
{\gls{xres*}} & \texttt{Implementation.protocol.entities.UDM} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Übersicht der erzeugenden Klassen}
\label{tab:overview_generating_classes}
\end{table}




